<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>JPrasojo's blog</title><link href="http://blog.theprasojos.web.id/" rel="alternate"></link><link href="http://blog.theprasojos.web.id/feeds/renungan.atom.xml" rel="self"></link><id>http://blog.theprasojos.web.id/</id><updated>2007-08-09T00:00:00+01:00</updated><entry><title>Blog</title><link href="http://blog.theprasojos.web.id/2007/08/09/blog/" rel="alternate"></link><updated>2007-08-09T00:00:00+01:00</updated><author><name>Lintang JP</name></author><id>tag:blog.theprasojos.web.id,2007-08-09:2007/08/09/blog/</id><summary type="html">&lt;p&gt;akhirnya....walaupun dengan IE dan sejumput koneksi starone :p akhirnya bisa ngisi BLOG lagi....&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Originally posted : 24/09/04 20:29&lt;/p&gt;</summary><category term=""></category></entry><entry><title>Bosan...</title><link href="http://blog.theprasojos.web.id/2007/08/09/bosan/" rel="alternate"></link><updated>2007-08-09T00:00:00+01:00</updated><author><name>Lintang JP</name></author><id>tag:blog.theprasojos.web.id,2007-08-09:2007/08/09/bosan/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Bosan dengan PHP. Lagi di kantor nih, males ngapa-ngapain.
O ya, psychotazkia.or.id is up and running, walaupun make CMSnya orang :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Originally posted : 08/10/04 5:08&lt;/p&gt;</summary><category term="CMS"></category></entry><entry><title>Buat hacker keadilan...</title><link href="http://blog.theprasojos.web.id/2007/08/09/buat-hacker-keadilan/" rel="alternate"></link><updated>2007-08-09T00:00:00+01:00</updated><author><name>Lintang JP</name></author><id>tag:blog.theprasojos.web.id,2007-08-09:2007/08/09/buat-hacker-keadilan/</id><summary type="html">&lt;p&gt;For hacker-keadilan ....&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Detik...menit...jam....
Hari...Bulan...Tahun...
tlah berganti&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;saatnya memulai
fase barukehidupan&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ummat menanti
Selamat berjuang Bro ...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;originally posted : 12/09/04 18:46&lt;/p&gt;</summary><category term=""></category></entry><entry><title>Dia...</title><link href="http://blog.theprasojos.web.id/2007/08/09/dia/" rel="alternate"></link><updated>2007-08-09T00:00:00+01:00</updated><author><name>Lintang JP</name></author><id>tag:blog.theprasojos.web.id,2007-08-09:2007/08/09/dia/</id><summary type="html">&lt;p&gt;dia,...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;tidak perlu terkenal&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;tidak perlu harus orang top&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dia,...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;haruslah sholihah,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;setia,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ikhlas dan mau menerimaku apa adanya,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;memiliki senyum yang menyejukkan hati - sehingga ketika ku pulang tiap hari, segala penatku hilang diterpa senyum tulusnya&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dia,....&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;haruslah seseorang yang dewasa dan bijak menyikapi keadaan yang ada,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pandai bergaul dengan keluarga dan lingkungan sekitar&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dia,....&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dengan dia, kuingin arungi waktu, jalani hidup,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;bersama, menggapai bahtera yang ditakdirkan oleh sang Sutradara kehidupan&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;me@KPPTI, 5th floor...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;bersama dinginnya AC yg kian menusuk...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Originally posted : 16/04/05 11:03&lt;/p&gt;</summary><category term=""></category></entry><entry><title>Fit Words for you Bastards</title><link href="http://blog.theprasojos.web.id/2007/08/09/fit-words-for-you-bastards/" rel="alternate"></link><updated>2007-08-09T00:00:00+01:00</updated><author><name>Lintang JP</name></author><id>tag:blog.theprasojos.web.id,2007-08-09:2007/08/09/fit-words-for-you-bastards/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Satu hal !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tiada kata yang tepat untuk menggambarkan perlakuan keji USA di Fallujah,IRAK kecuali :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Terkutuklah kau pasukan hina Amerika !!! "&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Originally posted : 11/11/04 0:16&lt;/p&gt;</summary><category term=""></category></entry><entry><title>Kado buat bapak</title><link href="http://blog.theprasojos.web.id/2007/08/09/kado-buat-bapak/" rel="alternate"></link><updated>2007-08-09T00:00:00+01:00</updated><author><name>Lintang JP</name></author><id>tag:blog.theprasojos.web.id,2007-08-09:2007/08/09/kado-buat-bapak/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Guratan-guratan usia itu tampak mewarnai wajahnya.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tangan yang kekar dan kokoh, semakin bersahaja dengan kerutan-kerutan keriput akibat kulit yang termakan usia. Rambut yang semakin memutih di kepala dan di janggutmu, bagaikan saksi bisu yang telah menyertaimu, sepanjang perjalanan hidupmu...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bapak, masih ingat kan ? Waktu itu krisis moneter, dan engkau termasuk salah satu karyawan yang kena PHK.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bapak, masih ingat kan ? Waktu itu, perusahaan harus ditutup, dan ... kau bahkan tidak tega untuk menulis namamu sendiri sebagai orang-orang yang belum menerima gaji bulan terakhir, ?... aku tidak tega Bu, mereka lebih susah daripada kita, mereka harus menerima haknya duluan? .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bapak, masih ingat kan ? Waktu itu, anakmu ini terjangkit virus minder di sekolah, semuanya dari keluarga yang berada, sedangkan kita ? Lalu apa nasihatmu ? Bahwa kebahagiaan itu letaknya di hati, bukan terletak dari banyaknya materi yang terlihat. Bahwa kekayaan, materi, semuanya milik Allah, titipan semata ...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bapak, masih ingat kan ? Waktu itu, aku masih TK, dan ketika kau pulang kantor, langsung ku menghambur, memelukmu, dan mengatakan ?... Pak, aku pingin cepet besar seperti bapak? dan saat itu, engkau hanya tersenyum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bapak, masih ingat kan ? Waktu itu, kau selalu memaksaku untuk mengikuti pelajaran tambahan bersamamu. Dan dengan malas-malasan, aku pun mengikutinya, namun ternyata, hasilnya tidak percuma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bapak, masih ingat kan ? Waktu itu, dengan nakalnya aku bermain-main dengan anak kunci, sehingga aku terkunci sendirian dalam kamar yang gelap. Aku berteriak dan menangis sekeras-kerasnya, akhirnya, dengan sabar dan telaten, kau mengajariku membuka pintu dari luar...aku memelukmu begitu aku berhasil keluar dari kamar ...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bapak ...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aku ingin membahagiakanmu, dengan akhir sisa hidupmu, aku ingin segalanya yang terbaik untukmu.
Walaupun itu tidak akan pernah sepadan, dengan apa yang telah kauberikan selama ini, setidaknya inilah sembah baktiku.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ya Allah, ampunilah dosa-dosaku, dosa kedua orang tuaku, dan perlakukanlah mereka dengan kasih sayangMu, sebagaimana mereka memperlakukanku dengan kasih sayang pula, ketika aku masih kecil ...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;me@my-private-room&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Originally posted : 16/04/05 11:02&lt;/p&gt;</summary><category term="Family"></category></entry><entry><title>Kenangan buat ustadz ...</title><link href="http://blog.theprasojos.web.id/2007/08/09/kenangan-buat-ustadz/" rel="alternate"></link><updated>2007-08-09T00:00:00+01:00</updated><author><name>Lintang JP</name></author><id>tag:blog.theprasojos.web.id,2007-08-09:2007/08/09/kenangan-buat-ustadz/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Merendahlah,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;engkau kan seperti bintang-gemilang&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Berkilau di pandang orang&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diatas riak air dan sang bintang nun jauh tinggi&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Janganlah seperti asap&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Yang mengangkat diri tinggi di langit&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Padahal dirinya rendah-hina&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(Rahmat Abdullah) -&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Seorang Ustadz yang, ...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jika aku membaca tulisannya selalu membuatku ngantuk. Tapi entah kenapa, kharismanya-atau apalah, yg membuatku membaca tulisannya sampai habis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kalimat awal dari tulisan2 nya, selalu menyiratkan kecerdasan dan kebijakan. Nggak liat orangnya sendiri sih, cuman aku bisa percaya, aneh ya ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ustad, semoga dirimu mendapat tempat yang layak, di sisi Allah.Amin.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Originally posted : 15/06/05 6:32&lt;/p&gt;</summary><category term="Renungan"></category></entry><entry><title>Kru-keadilan.....last word.</title><link href="http://blog.theprasojos.web.id/2007/08/09/kru-keadilanlast-word/" rel="alternate"></link><updated>2007-08-09T00:00:00+01:00</updated><author><name>Lintang JP</name></author><id>tag:blog.theprasojos.web.id,2007-08-09:2007/08/09/kru-keadilanlast-word/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Kru-keadilan, gak terasa kamu udah lama menemaniku sejak 2002. Saat-saat yang indah dan pahit kita lalui silih berganti, sampai tiba saatnya aku harus melepasmu, demi kebaikan semua.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kru-keadilan, maafkan sikapku selama ini, yg kadang-kadang menganggap remeh kemampuanmu. Sekarang aku tahu, kamu nggak kalah dengan yang lain..hanya lebih lambat, that's all...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aku juga tahu, beberapa game tidak mampu kamu mainkan karena keterbatasan grafis, but it's ok, I'm not a gamer. Dengan Counter strike saja aku sudah puas koq.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kru-keadilan, teringat saat-saat kita mroyek bersama, saat-saat aku mengerjakan tugas, saat saat aku mengerjakan tugas akhir, kau dengan setia menemaniku.
Terimakasih untuk itu semua.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Di tempatmu yang baru nanti, kuharap engkau bahagia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Terimakasih, atas semuanya.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kru-keadilan :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Celeron 1,1 Ghz,512M,20Gb...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Originally posted : 10/06/05 4:56&lt;/p&gt;</summary><category term="Laptop"></category></entry><entry><title>Mawar Merah ...</title><link href="http://blog.theprasojos.web.id/2007/08/09/mawar-merah/" rel="alternate"></link><updated>2007-08-09T00:00:00+01:00</updated><author><name>Lintang JP</name></author><id>tag:blog.theprasojos.web.id,2007-08-09:2007/08/09/mawar-merah/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Memang ku tak mampu belikan dia Perhiasan...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tak pernah atau memberi kemewahan...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tapi ku yakin dia bahagia tanpa itu semua....&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lagu "kebangsaan" masa lalu, waktu SMU, ditengah-tengah jaring pengaman sosial yang tidak berfungsi dengan baik, dengan kesenjangan yang benar-benar jelas terlihat.....&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dunia, kali ini kuingin mengatakan padamu....&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;kau boleh berada di genggamanku...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;tapi jangan pernah kau mampir di hatiku.....&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;kppti again, 5th floor, ditemani slank's mawar merah......&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;originally posted : 09/07/05 13:15&lt;/p&gt;</summary><category term=""></category></entry><entry><title>Ngabuburit dengan PHP</title><link href="http://blog.theprasojos.web.id/2007/08/09/ngabuburit-dengan-php/" rel="alternate"></link><updated>2007-08-09T00:00:00+01:00</updated><author><name>Lintang JP</name></author><id>tag:blog.theprasojos.web.id,2007-08-09:2007/08/09/ngabuburit-dengan-php/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Assalamu'alaikum ...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;hari minggu, lagi nunggu buka di kantor, sambil nunggu burning suse ma xandros desktop, bosan mau ngapain, jadi ngisi blog deh. mau cerita tentang PHP, one of the most powerfull programming language in the web environments.di project yg sekarang, aku make php dan xml (ini sih mungkin biasa ya),mbikin monitoring tools(baca:kulit) buat aplikasi sms gateway nya kannel.benernya kannel dah nyediain sih, interface cgi mereka, namun biar bisa dijual, kayaknya interface yg mereka sediain gak cukup "menarik", makanya php datang sebagai pahlawan bertopeng :p. Tau kan, di kannel mereka nge bind port tertentu buat monitoring sms gateway mereka, kalo disini sih port 13000, tergantug settingan adminport di kannel.conf nya.Nah, tantangannya adalah bagaimana informasi status gateway yg update tiap detik tuh bisa diterima langsung di klien tanpa halaman web yg dibangun tuh "berkedip", you know, blinking, kalo kita ngerefresh halamannya kan jelek, masak tiap detik refresh. Nah, untuk yg satu ini, salut deh buat microsoft, yg, harus diakui, bener bener paling bagus ngimplementasiin XML di browser mereka. Dengan javascript timer, dan microsoft XMLHTTP, it's done, jadi deh. Jadi ceritanya tuh, kita tetep ngupdate info, narik ke client lewat browser, tapi nggak dengan cara ngerefresh satu halaman. Untuk monitoring seperti ini, kan informasinya harus realtime, berarti butuh koneksi terus menerus antara klien dengan server kannel. Kalo lewat web, setiap kita minta koneksi ke server, kan selanjutnya udah, putus, walaupun masih ada objek session, tapi gak ada gunanya, soalnya kita bener bener minta info yg terbaru dari server. Jadi, konsepnya, kita tetep minta info ke server tiap detik, via javascript timer dan XMLHTTP tadi, tapi lewat "jalan belakang, dimana user juga gak tau bahwa web browsernya sedang ngerequest halaman terus menerus ke server, yg mereka tau ada tulisan berisi status yg keupdate terus di layar mereka. Kalo di mozilla, entahlah, belum tau. YG jelas, implementasi XML Data Island di Mozilla gak sebagus dan semudah punya Microsoft (omongan jujur dari pecinta linux :p ).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Selain itu, aku juga make php buat generate report dengan format excel dan pdf, bikin chart juga dengan library jpgraph. Agar php support format pdf, harus download dulu library dari pdflib, setelah itu, untuk memulai, ada library/class php bagus milik fpdf di http://www.fpdf.org, cool, kita bisa masukin gambar juga di pdf kita.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Masalah lain ada pada waktu generate pdf.Kan di aplikasi web itu aku juga bikin graph chart dari library jpgraph gd, file yg terbentuk kan berasal dari php, jadi nggak murni file grafik, cuman di set content-type nya berupa grafik. Ehh, si fpdf nggak mau, errornya bilang, bahwa file grafik hasil generate dari php itu nggak ditemukan. Hmm, pusing juga, padahal path nya bener loh. Akhirnya aku ngoprek lagi tuh jpgraph, sampai pada settingan dimana jpgraph mendukung cache, jadi file hasil generate tadi bisa disimpan sebagai cache berbentuk FILE ASLI bertipe...macem macem sih, kebetulan punyaku berformat png, ya udah deh, tinggal set pdfnya supaya ngambil gambar dari file asli di direktori cache tadi, beres...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;eh, dah dulu yak, dah buka nih....mau cari minum dulu di pantry, bye,.....&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Originally posted : 31/10/04 5:49&lt;/p&gt;</summary><category term=""></category></entry><entry><title>Nulis Ah...</title><link href="http://blog.theprasojos.web.id/2007/08/09/nulis-ah/" rel="alternate"></link><updated>2007-08-09T00:00:00+01:00</updated><author><name>Lintang JP</name></author><id>tag:blog.theprasojos.web.id,2007-08-09:2007/08/09/nulis-ah/</id><summary type="html">&lt;p&gt;It's holiday from friday to sunday, some people might spend their time with thier families. Here, I spend my time hanging around the virtual world. Nevermind, so what ? this is my life :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Some people told me that I should go out, hanging around with my friends, just to make my life more colorfull, well...that's not my kind of type. I'd like to spend my time here, with my lovely Celeron(tm) surfing the virtual world, with 2 mbps bandwidth..ups :D&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Last night, in Yahoo Messenger, my friend told me about something happened, because of my status message in Yahoo Messenger. It's just because of misunderstanding , they just dont get the different between the words "outsourcer", and "outsorcerer". What a bad tragedy, I should be carefull to write my status at Yahoo Messenger next time.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;This morning, I had a news, one of my friends gave birth her first baby. A new life is coming to this world. Congratz for you, ukhti Citra and Mr Darlis. I knew them since I was at college, Mr Darlis was my lecturer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;This afternoon, when I took shower, my eyes (kelilipen, kemasukan busa sampo-opo bahasa inggrise ?? ) got slipt off ? :D That time, I realize that....our eyes is one of the most precious thing that Allah gave us. I cant imagine how my life will be without this eyes. Sometimes, Allah just keep remembering us with small things, but...it's worthed U know , sometimes, with small things, Allah try to warn us, Allah is watching us, whenever...wherever...whatever....Ya Allah, astaghfirullohaladzim.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;This night, about 10 pm, it's just me and my friend here in the office, we both freak :) Tomorrow...who knows there will be tomorrow ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;from 5th floor, Indosat building, with love, passion, and tenderness...&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Originally posted : 26/03/05 10:57&lt;/p&gt;</summary><category term=""></category></entry><entry><title>Perjalanan Ke Barat....</title><link href="http://blog.theprasojos.web.id/2007/08/09/perjalanan-ke-barat/" rel="alternate"></link><updated>2007-08-09T00:00:00+01:00</updated><author><name>Lintang JP</name></author><id>tag:blog.theprasojos.web.id,2007-08-09:2007/08/09/perjalanan-ke-barat/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Besok, ke Jakarta, first flight, mengadu nasib, mengubah sejarah :p
Rencananya besok nginep di masjid, sambil semoga bisa nginep di tempat mas Yono98, di tempat mas Heri Surahman katanya ada iparnya dua dateng, jadi agak rame, gak enak juga sih. Opsinya : masjid UI Salemba, sama kosnya mas Yono98.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dear blog, gak tau kapan aku bisa kembali mengisimu lagi.....
Semoga aja  di tempat kerja nanti ada internetnya ya ? :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;baydeway, aku jadi teringat beberapa taun lalu, ....seseorang mengutarakan idenya dan mengajakku untuk membuat situs..bukan psychotazkia lho, ada lagi yang laen, namanya funkids.com, domainnya terlanjur dibeli sama orang.....&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Situs itu, rencananya dia, tentang situs pendidikan anak-anak islami. Dia seneng banget sama anak-2 kecil kali ya ?
Tapi kesibukan kuliah membuat semuanya tergilas oleh waktu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Teringat ucapan Ustadz Rofi' ...... "BERSAMA ALLOH KITA BISA !" :) so...let's fight for a better tomorrow .... :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Originally posted : 14/09/04 12:38&lt;/p&gt;</summary><category term=""></category></entry><entry><title>Petualangan bulan ini..</title><link href="http://blog.theprasojos.web.id/2007/08/09/petualangan-bulan-ini/" rel="alternate"></link><updated>2007-08-09T00:00:00+01:00</updated><author><name>Lintang JP</name></author><id>tag:blog.theprasojos.web.id,2007-08-09:2007/08/09/petualangan-bulan-ini/</id><summary type="html">&lt;p&gt;baru sadar, tiga minggu berturut-turut, setiap akhir pekan, aku pasti di luar kota.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2 minggu kemaren, ke Semarang, nikahnya temen di tempat KP dulu. Berangkat naek travel jam 8 pagi, sampe gedung jam 6, padahal acaranya jam 7. Terus jam 8 nya udah cabut lagi ke Surabaya, by travel juga. Serba instant....&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1 Minggu kemaren, ke Bojonegoro, nikahnya Aini. Nggak nyangka tuh akhwat satu bakalan melesat duluan, hehe. Semoga diberi petunjuk yang terbaik selalu deh An. Padahal rasanya masih baru kapan kenal, jadi inget acara permikomnas di Yogya juga sama Galih, mas Aryo98, mas Ade98, Puspa ... yang waktu kita bisa ngeberhentiin kereta itu :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Minggu ini, yang aku baru aja dateng jam 21.30 tadi, dari Yogyakarta, aslinya dari Cilacap sih, tapi sowan dulu ke temen-temen lama di Yogya. Seru banget petualangan satu ini, in the middle of nowhere :p, sebuah negeri dengan penduduk berbahasa asing yang tidak kumengerti, hahaha, lha iya, lha wong bahasanya kayak Cici tegal gitu :p lucu ndengernya. Selamat ya mas Bakti, barokallah pernikahannya, doain adekmu yang satu ini cepet menyusul, dapet istri sholihah, yang cantik , putih, ups....jangan dibicarain disini kali ya :p&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gitu aja deh, mau tidur dulu, besok ngantor pagi soalnya.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Originally posted : 29/08/04 12:39&lt;/p&gt;</summary><category term="Travel"></category></entry><entry><title>Romantika...</title><link href="http://blog.theprasojos.web.id/2007/08/09/romantika/" rel="alternate"></link><updated>2007-08-09T00:00:00+01:00</updated><author><name>Lintang JP</name></author><id>tag:blog.theprasojos.web.id,2007-08-09:2007/08/09/romantika/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Ada pesona romantika datang tiba-tiba&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;masa klasik insani hadir kembali&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;kadang ku ingin memasukinya lagi&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;namun bisakah tepis yang ada&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;tak mungkin dustai diriMu,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;bukan tak ingin tinggal selamanya&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;hanya tak bisa pergi&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Terlihat dalam gelap yang tak tampak sebelumnya&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Terjamah pada hampa dan tenang&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;mencintaiMu...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;...Pasti adalah sesuatu yang terindah&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tapi tak satu janji pun yang ingin kuingkari&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;untuk selalu dapat bersama&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mungkin bila hidayah itu datang....&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Adopted from Reza's Keajaiban....&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Originally posted : 08/06/05 8:42&lt;/p&gt;</summary><category term=""></category></entry><entry><title>Something wrong with me ???</title><link href="http://blog.theprasojos.web.id/2007/08/09/something-wrong-with-me/" rel="alternate"></link><updated>2007-08-09T00:00:00+01:00</updated><author><name>Lintang JP</name></author><id>tag:blog.theprasojos.web.id,2007-08-09:2007/08/09/something-wrong-with-me/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Something wrong with me.
Gak tau kenapa, cuman ngerasa aja, kalo ada sesuatu yang berubah pada diriku.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;proses kedewasaan ? semoga .....&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Soulmate hunting ? Maybe :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Originally posted : 13/09/04 9:57&lt;/p&gt;</summary><category term=""></category></entry><entry><title>Tukang jual pisang goreng</title><link href="http://blog.theprasojos.web.id/2007/06/03/tukang-jual-pisang-goreng/" rel="alternate"></link><updated>2007-06-03T00:00:00+01:00</updated><author><name>Lintang JP</name></author><id>tag:blog.theprasojos.web.id,2007-06-03:2007/06/03/tukang-jual-pisang-goreng/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Yesterday is my 12th day in Malaysia. My company has a join project with ECM for our client, Mi3G. Yesterday, we went to Subang HiTech to install the production server.When break time, we went to street corner to find some snack, and there we met a lady who sell pisang goreng and another gorengan. She's from Indonesia. She'd been here for 16 year, what a quite long story. Well, that's not the part that amaze me. From just selling pisang goreng, she can pay her working permit every 6 month for about 2000RM. First time she created the working permit, she must pay around 4000RM. What a number. Then suddenly I realized that, hey, Allah AlMighty is the most fair judge. Everybody that worked hard and always wish for Allah's bless and ridho should have it's own destiny.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ok, keep fight, the solaris machine and the lucene are waiting ...
Bismillah.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;originally posted 4/5/07&lt;/p&gt;</summary><category term=""></category></entry><entry><title>Testing my new Blog</title><link href="http://blog.theprasojos.web.id/2007/05/29/testing-my-new-blog/" rel="alternate"></link><updated>2007-05-29T00:00:00+01:00</updated><author><name>Lintang JP</name></author><id>tag:blog.theprasojos.web.id,2007-05-29:2007/05/29/testing-my-new-blog/</id><summary type="html">&lt;p&gt;This is just write test for the first time using blogspot.com, this is the second blog I have. My first one is in http://www.jroller.com/page/JPrasojo . I just want to try out google's owned blog space. Let's see how good it woks.&lt;/p&gt;</summary><category term=""></category></entry></feed>